施永青：中美會發生熱戰嗎？

中美形勢日益緊張，早已進入冷戰局面，很多人都擔心，遲早會觸發熱戰。我個人認為，核戰的機會微乎其微；但小規模的，短暫的，局部地區的，速戰速決的遭遇戰，則不可能完全避免。

中國已有足夠的核子報復能力，美國如果不想兩敗俱傷的話，應該不會輕易使用核武器。至於中方，更早已公開聲明，不會率先使用核武器。其實，即使只用常規武器，我想中方亦會盡量避免開戰。因為，以今天中國的軍力，尚未有戰勝美國的必然把握。毛澤東的遺訓是不打無把握的仗。所以，我認為中國一定會避免打仗，即使出現意外的擦槍走火，中方亦會設法避免事件擴大。

此之所以，香港人在這一刻並不需要為出現大規模、足以影響香港安全的熱戰，作太多的準備。況且，面對大規模的核戰，普通人怎樣準備也沒有用，無謂浪費精力。

不過，我們應有心理準備，小規模的遭遇戰很有可能會在美國大選前出現，並引起金融市場劇烈波動；但我不認為事件會擴大，市場在震動幾下之後，應很快就會平息，投資者不用過度擔心。

我為什麼會有這樣的預期呢？原因是特朗普選情不利，極需要一些偶發事件去扭轉局面。他知道中國不會率先使用核武，令他覺得搞中國一下，會比搞北韓一下更安全。不排除他會利用美軍在海空軍方面的優勢，密謀在南海搞一場遭遇戰，讓美國人覺得他能打勝仗，是帶領美國面對中國威脅的最佳人選，那他的連任機會就大大增加。

美國選民對現時兩位候選人的普遍印象是：拜登比特朗普正氣，但特朗普比拜登更有辦法，善於行詭道。當國家面對強敵威脅的時候，選民會傾向讓特朗普連任，多過陣前易帥，換拜登上台。

北京對出現這樣的局面應有預判，應已着令解放軍將領戒急用忍，盡量避免與美軍發生衝突，因為現時尚未到與美國開戰的時機。孫子說：「勝兵先勝而後求戰，敗兵先戰而後求勝。」意思是說，打勝仗的軍隊是知道自己一定打得贏的情況下，才會尋求與對方開戰的機會，而打敗仗的軍隊，通常是那些打起上來才設法去求勝的軍隊。戰而後求勝是非常危險的，中國應盡量避免。

中國追求的，應是孫子所說的，「不戰而屈人之兵」。怎樣才可以做到這樣的境界呢？中國一定要在國力上處於明顯的優勢，才可以令對手覺得打也沒有機會贏到，不如認輸算了。孫子認為，「古之所謂善戰者，勝於易勝者也」，中國應等到可以輕易戰勝美國的時候，才考慮與美國開戰。屆時，就不用打，也可以獲得勝利的果實。

以《孫子兵法》分析中美形勢
我覺得中國應以《孫子兵法》來應付美國的制約。

孫子在「形篇」的一開始是這樣說的：「昔之善戰者，先為不可勝，以待敵之可勝。」這句話的意思是說：歷史上善於作戰的人，先創造條件令自己不容易被敵人所戰勝，這樣可以等機會讓敵人出錯，暴露出可以被戰勝的機會。

美國自二戰之後，基本上沒有停過對外用兵，可見美國喜歡借用自己在軍事上的優勢，以戰爭的方式去解決問題。美國之所以沒有揮兵直搗中南海，是因為中國有核子反擊能力，等同已「先為不可勝」，所以美國才採用冷戰的手法，試圖逼中國就範。

以國力計，今天的美國仍比中國強。孫子主張：「守則不足，攻則有餘」，意思是說，在整體國力還不足夠戰勝敵人的時候，應採取守勢；只有在國力與對手相比還有餘的時候，才可以選擇進攻。中國現時的狀態是宜守不宜攻。國民不應因為一時的情緒，推動國家作軍事上的冒險。

美國的國力相對有餘，所以可以進攻，可以咄咄逼人，令國人感到極之不爽，但形勢比人強，中國人不爽也得忍。所以我不贊成中國在面對美國的攻擊時，每次都得作對等反擊。為了避免鬥爭升級，在非原則問題上，中國推打兩下也不是問題。這樣才有機會待敵之可勝。

美國現在的策略，是趁自己有餘的時候，就步步進逼，要中國出錯，讓美國捕捉到可勝的機會。而中國的策略，則是盡量避免衝突升級，拖延時間，待形勢演變得對自己有利。中國人應有心理準備，中美這場較量，將是一場持久戰，不要期望爭拗可以在一年半載裏結束。不管下屆美國總統是誰，都會繼續制約中國，直至中國投降，願意行西方的那套為止。

這當然沒有可能。中國有自己的歷史，自己的文化，想行自己選擇的道路，而不是做西方的附庸。中國現時的國力雖然還不及美國，但發展的速度，卻比美國快，所以假以時日，形勢就會朝對中國有利的方向發展。

這段時間究竟要多長，我認為少則5年，長也不會過20年。關鍵不在於中國如何應付美國的攻擊，而是看中國能否加快令到自己「不可勝」。孫子說：「不可勝在己，可勝在敵。」意思是說，只能靠自己的努力，才能令自己變得不會讓敵人戰勝。至於美國會否變得可以被中國戰勝，視乎美國自己今後的作為，中國是沒法在美國本土之外，令美國變得可以被戰勝的。

因此，中國應集中力量搞好自己內部的體制改革，讓人民的積極性可以得到充分的發揮，令政府在資源運用上可以取得更好的成效。只要人民覺得生活有奔頭，對政府有信心，中國就會變得愈來愈不可勝。

孫子兵法成兩千幾百年都J緊,呢個民族有冇進化過?

自己內部的體制改革

B2A是美軍隱形戰略轟炸機。

笑左 佢講呢句習大大最憎

可能會，仲係聖誕節個陣
驚無基機會講，提前講定
聖誕節快樂呀施生

中國已有足夠的核子報復能力，美國如果不想兩敗俱傷的話，應該不會輕易使用核武器。

美國打中國使唔使用核武呀？

on9文

聖誕快樂

佢d文大部份都係on9
仲成日今天的我打倒昨天的我

類似呢波球一係入一係唔入

西點軍校都有研究孫子兵法，不過人地唔係好似屍永青咁讀表面，重研究埋中國歷代戰爭點樣受孫子兵法影響。不戰而屈人之兵，講有邊個唔識講。

呢條友真係好柒
睇佢嘅人都係腦殘藍絲